\documentclass[a4paper,12pt,reqno]{amsart}
\usepackage{lille}
\lilleset{
  titre=Devoir 2 : Théorèmes fondamentaux d'analyse fonctionnelle,
  solutions=true
}
\input{m1analyse}

\begin{document}

\setcounter{numeroexo}{20} % le suivant sera exo 21
% --------------------------------------------------
\begin{exo}

  Soit $(E,\norm{})$ un espace normé (sur $\mathbb{R}$ ou $\mathbb{C}$) tel que $E'$, le dual topologique de $E$, est séparable. Le but de cet exercice est de montrer que $E$ est séparable.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer qu'il existe une suite $\suiteN{\lambda_n}$ d'éléments de $E'$ de norme $1$, dense dans $\Sigma =\{\lambda\in E',\ \norm{\lambda}_{E'}=1\}$.
    \item Montrer que pour tout $n\in\mathbb{N}$, il existe $x_n\in E$ tel que $\norm{x_n}=1$ et $|\lambda_n(x_n)|\geq \frac12$.
    \item Montrer que $V=\vect\ensemble{x_n}{n\in\mathbb{N}}$ est dense dans $E$. En déduire que $E$ est séparable.
  \end{enumerate}
\end{exo}


\begin{solution}

  On note $\normop{} \coloneqq \norm{}_{E'}$, la norme de $E'$ qui est la norme d'opérateur associé à la norme de $E$, $\norm{}$.

  \begin{enumerate}
    \item\label{q1} Soit $\suiteN{\mu_{n}}$ une suite dense dans $E'$. Quitte à enlever $0$ de la suite, sans perte de généralité, on peut supposer que $\mu_n \neq 0, \forall n \in \N$. Soit $\lambda_{n} = \frac{\mu_{n}}{\normop{\mu_{n}}} \in \Sigma$. Montrons que $\suiteN{\lambda_{n}}$ est dense dans $\Sigma$. Soit \hl{$\lambda \in \Sigma$}, comme $\suiteN{\mu_{n}}$ est dense dans $E'$, il existe $\mu_{n_i}\to \lambda$. Comme la norme est continue, on a $\normop{\mu_{n_i}}\to \normop{\lambda}=1$, et par conséquent $\hl{\lambda_{n_i}} = \frac{\mu_{n_i}}{\normop{\mu_{n_i}}}\hl{\to} \frac{\lambda}{\normop{\lambda}} = \hl{\lambda}$. En conclusion la suite \hl{$\suiteN{\lambda_{n}}$ de $\Sigma$ est dense dans $\Sigma$}.

    \item\label{q2} Comme $\hl{1 =} \normop{\lambda_{n}} \hl{= \sup\ensemble{\abs{\lambda_{n}(x)}}{\norm{x}=1}}$, alors \hl{$\frac{1}{2}$ n'est pas un majorant}, et par conséquent \hl{il existe $x_{n}$ tel que $\norm{x_n}=1$ et $\abs{\lambda_{n}(x_n)}>\frac{1}{2}$}.

    \item Un des corollaires du théorème d'Hahn-Banach dit que si un sous-espace vectoriel $V$ dans un espace normé $E$ n'est pas dense, alors il existe $\lambda \in E'$ tel que $\normop{\lambda} = 1$ et $V\subset\ker\lambda$.

    \hl{Supposons qu'un tel $\lambda$ existe} pour $V=\vect\ensemble{x_n}{n\in\mathbb{N}}$. D'après \eqref{q1} il existe \hl{$\lambda_{n_i}\to\lambda$}. Nous avons $\hl{\normop{\lambda_{n_i}-\lambda} \geq} \abs{(\lambda_{n_i}-\lambda)(x_{n_i})} \hl{> \frac{1}{2}}$, car $\lambda(x_{n_i}) = 0$ et $\abs{\lambda_{n_i}(x_{n_i})}>\frac{1}{2}$ d'après la construction des $x_{n}$ dans \eqref{q2}. Ceci étant une \hl{contradiction}, on peut conclure que \hl{$V$ est dense dans $E$}.

    On note $Q \coloneqq \Q$ ou $Q \coloneqq \Q^{2}$ en fonction de si le corps de base est $K=\R$ ou $K=\C$. Ainsi $Q$ est un sous-corps dense dénombrable de $K$.
    Comme \hl{l'ensemble dénombrable\footnote{Voir l'exercice 19 de la fiche 1.} $\vect_Q\ensemble{x_n}{n\in\mathbb{N}}$} est dense dans $V=\vect_K\ensemble{x_n}{n\in\mathbb{N}}$ qui est dense dans $E$, on peut conclure qu'il \hl{est dense dans $E$}, qui est par conséquent séparable.
  \end{enumerate}

\end{solution}

\end{document}
